[係時候回帶] 82年香港革新會民調：只有4%港人希望回歸中國

82年香港革新會民調：只有4%港人希望回歸中國

2014年1月10日

我响舊年蘋果日報7月19日《反思民主回歸》及8月22日《悔不公投話當年》的文章，都有提及「1982年一項民意調查結果是逾八成市民希望繼續由英國管治」這個論點，但相信不少人半信半疑這個調查是否存在，甚至不排除有人認為我亂吹一通。半年來我沒怎理會這些質疑，因為我撰寫這兩篇文的時候，是找到有媒體的報導為基礎

只是一直未有找到這份民調報告。乘著上週《明報》報導英國解密歷史資料，再次引發「民主回歸」爭辯，和朋友一起努力再尋找民調報告，結果在香港大學圖書館找到。全文可點擊下面閱讀和下載「慢慢欣賞」

民調總共成功訪問998名20歲以上香港市民，負責民調的「香港革新會」在當年並非不知名機構，單是受訪者當中有3/5 知道這個機構存在（第32項）。可以話這個民調符合統計學的基礎要求，不能說是不科學的了。

民調結果的重點，當然係「超過八成人支持繼續由英國管治」，但仔細了解第11 – 15項的結果，可以分幾個層次：
1.諗都唔諗就話維持現狀 (Status quo) 的Preferred Outcome 高達七成，可想而知香港人當年嘅意識是非常堅定；
2.堅定不移支持「回歸中國」(Preferred Outcome) 只得4%，稍有猶豫而支持的也只得6%。這也反映出當年港人是非常抗拒中國
3.「托管地」(Trust Territory) 意思即係香港受英國或聯合國托管監督下自治以至獨立，都有15%人堅定支持，和33%支持。在第14. 項的解說指出，支持這項的主要是中高收入家庭並有較高學歷的受訪者。就學歷問題，須知道這批在1982年起碼20歲的人，即是普遍在二戰後出生的。在當年擁有中學學歷並不是容易的事情。
4.有16% Probable Outcome 表示「唔知道」，或者有9%堅定表示。

繼而走回第9項的結果，只有一半人清楚知道將在1997年到期的《新界拓展條約》的具體內容就是「界限街以北」(area north of Boundary Street)，其他的都是矇查查(19%) 甚至直頭唔知甚麼事 (32%) 。縱合起來，更能清楚見到香港人在當年根本在面對香港前途問題是無所適從，尤其是「目不識丁」的基層市民。

接著到第16 – 18項，更可以見到香港人响當年係感到進退兩難，想留低的有超過一半，想移民的也有三成；唔知點算的也有10%。想留港的原因都是與生活有關，可以見到「港燦」很實際的！但打算移民的，絕大部份都係怕咗共產黨！怕的就是「無自由，失自由」

而第20 – 22項要排除心理因素(apart from ….. emotional link between…..) 得出的結果，說香港人無根其實不完全正確，只是並非建基於一種族群或公民意識、而僅集中於實際性質的生活事情之上。但其實環顧歷史，所謂「根」也不過是由此而建立的吧。

更加是去到第24，和29. 項作一個二元對立的抉擇的話，更見到當年港人「如果有得揀，一定唔揀中國」，即係近年共匪鬧嗰句「寧做殖民走狗，不做祖國同胞」的局面。

歸納總結這個民調結果，清楚反映30年前香港市民根本唔想「回歸祖國」，但意識上是「唔知可以點做」；縱使希望留港建港，但為求生活安樂，有能力移民的只好考慮移民，「總之唔想沾上大陸 / 共產黨」。

引伸出來，就最少有三個疑團：
1.既然香港革新會當年並不是「二打六」機構，為何有這個民調，但民意卻沒有高調的走出來
2.為何有這個民調結果，卻無法扭轉英國要同中共談判交出香港主權
3.為何普遍港人都不欲中共管治香港，但偏偏「支持民主回歸」成為當年的所謂「主流民意」

與其說「英國國力衰落，又受到美國背後指使，於是就唯有向中共妥協」，不如說成就是這個民意沒有被「煲大」好過。要「煲大」民意，重點就落在當年的社會領袖身上。傳媒不怎報導還該有其他方法的吧，但為何他們沒有這樣做？

另一方面，坊間確實存在「唔知點算」的情況，而社會領袖又沒有把民調結果採取合理的處理，於是乎民意就被淹沒在當中，港人也只能隨波逐流。能走的走，不能走的就尤如等死……

而事有湊巧的，「支持民主回歸」又是在那個時候，在社會領袖、學者群體當中高唱入雲。更重要的是，如果對應英國在舊年八月解密的歷史資料指有打算過進行主權公投、但擔心中共搞局而沒有進行。為何連簡單的一個民調結果也沒有被搬到台前，可會是這些社會領袖刻意以防「民族大業」之夢粉碎…… 由民調結果看來太欲蓋彌彰了。

總結而言，說「民主回歸論」就是香港今天在中共之下淪喪的罪魁禍首，從這份民調報告來看，這說法不足為過。而當年高喊「支持民主回歸」的人，記憶中就是今天民主黨的一班元老和支聯會的核心骨幹成員，包括死咗而「神主牌」安放於歌連臣角的司徒華。事到如今，歷史已陳現出來，他們該出來承擔政治責任，向580萬97前居港的市民，及數以十萬計為逃避中共而耗盡家財移民他方的港人，公開謝罪。

點解當時英國會唔理人民感受，仲要簽署賣國聯合聲明？

因為白鬼只係講道德既貪心狗

日落帝國實力不足嘛

想同支那做生意，用香港交換賺第一條水？

二戰時, 英國未咁日落, 都要美國撐, 先可以夠牙力同蔣介石要求保住香港.
當年係美國唔撐英國

但係80年代共軍被越南牽制，英國又打勝仗，真係唔知有咩好怕

[突發0950]
五毛三色貓狂推失敗主義post

英國當年已經無咗新加坡,印度, 要打的話, 艦隊點補給? 英國本土太遠

當年中國一窮二白 鄧小平話唔回歸就鏟平香港

CNN引述解密文件 五十年代英國謀讓香港自治 周恩來表不滿 中共後威脅出兵

2017/6/19 — 12:03

美國有線電視網絡（CNN）刊登文章，根據英國政府解密檔案探討中英有關香港前途問題談判的歷史背景，揭示時任英國首相戴卓爾（Margaret Thatcher）曾對中方堅持要取得香港的主權「深感不安」，而在內閣會議上最備受關注的議題之一，是如何避免在處理香港問題上重蹈福克蘭群島的覆轍，為此而兵戎相見。文件亦引述前民主黨主席劉慧卿批評指，「福克蘭群島上僅1,800人和上千隻綿羊」，卻有福克蘭人在談判桌上得一席位，而港人則缺席有關主權移交的商議。

另一批解密文件則披露，前中國國家總理周恩來在1958年向一名英方官方警告，當時有人正密謀令香港成為與新加坡相似的自治領土（self-governing Dominion），而英國及香港政府內均獲得支持。周對此表達不滿，指「任何（令香港）邁向自治領土狀況的舉措將會被視為非常不友善。」更有官員於1960年威脅，若英國企圖在香港推進民主，中國可能會入侵香港。

隨著中國於兩次鴉片戰爭被英國打敗，香港島及九龍相繼於1842及1860年被割讓予英國，而新界則在1898年成為英國租借地，為期99年，至1997年6月30日。一份1982年英國外交部文件警告戴卓爾夫人，「我們在新界擁有的主權只能夠維持到1997年，而地區的其他部分不能獨自存在。」

初時，英方的期望是雖然法定主權移交中國，但仍能維持對香港顯著的控制權。英國前首相希思（Edward Heath）與時任國家主席鄧小平見面時建議稱，「英國管治香港對中國以致人類都有利。」文件亦顯示，外交部認為香港人民 — 特別是投資者 — 的信心唯有透過英國繼續管治香港，保證香港享有自治，才能維持。不過，當戴卓爾1982年於北京會見鄧小平時，得到的訊息卻是「中國在一兩年內將會宣布恢復對香港行使主權的決定」。

戴卓爾在同一次外訪中亦會見了時任總理趙紫陽，記錄指若要他在「主權」和「香港的繁榮穩定」兩個原則之間抉擇，中國會將主權放在繁榮穩定之上。

家下變哂廢中
最想比支那統一果班

當時支那要脅出兵香港
英國就係一心爲港先被迫簽
一個爲香港人平安甘願放棄
一個就用武力要脅
邊個係生番一眼睇晒

真係唔撚保你班臭閪支拿賤種
當年就唔會默許你地偷渡啦
成班又唔係原居民當正人地欠你咁
笑撚死我

在當年12月16日，尤德爵士親自到兩局議員辦事處向立法局議員首次透露有關決定，當時引起立法局議員極大震盪，不少議員對英國將於1997年撤離香港表示不能接受，其中，范徐麗泰與另一位立法局議員張鑑泉更因此低頭落淚[13][14]。

根本一路都係中國夾硬要佔領香港. 無中國出手英國洗嘔返出嚟?

中國唔經香港人公投無視香港人意願, 就完全唔合理

都二十世紀仲用人民係從屬國家嘅角度諗嘢 就算真係還都係還俾清國

證明中國支持者嘅思想仲停留喺19世紀初

想打都無得打，一來補給問題，二來新界九龍根本守唔住，三來香港人口密度咁高，一打真係死好多人

稍為有人性都唔會選擇開戰

支那

淨係識馬照跑
83唔還拖
89都要發佢圍啦
咁就葬送喺55至70果一代人手入面

公投=港獨？又偷換概念

英國化牙力唔夠
又俾鄧小平用人民幣曉以大義

好價咪賣囉

當年中國有撚錢咩

大支那思想餘毒

所以中國真係無人性

所以只要有外力強行改變現況
班香港人就會自己適應狀況 做漢奸, 港奸 乜都得

咁唔怪得中國咁驚外國勢力介入香港啦

有冇1840年的民調講下幾多人想被英國統治？？？

想點？想玩two wrongs make a right?

冇錯啊
的確要還架

但問題係，
條約寫到明香港島、同埋擴展出去嘅新界領土，係由大清帝國割讓/租借出去

英國就算係歸還租借嘅領土，有權接收嘅
1. 大清帝國
2. 大清帝國嘅合法繼承政權（即係中華民國）

中華民國尚未滅亡，而且佢冇意接收香港
除非大清復國，
一係民國滅亡再加PRC成為民國合法繼承政權

如果唔係，香港主權移交，算係非法

英軍要為香港班黃皮豬獻出生命嗎？

定還是你想講1982年嘅中國, 只係及得上1840年嘅英國?

真係笑死人

香港唔係英軍搶返嚟？邊個係生番一眼睇哂。

根本就係英國夾硬佔領香港，冇英國出手香港從來都係中國的領土。冇英國攻打南京攻打北京，中國洗嘔左香港出嚟？

主權問題原來要公投

中華人民共和國係國際認可的中國，滿清則已經滅亡。

89做下樣封鎖，然後鄧小平肯退位，西方就轉過頭同中國fd返做生意。冇計啦，搵錢嘛。

又想玩two wrongs make a right?

當然要

中華民國已經唔係國際認可的中國。

你識唔識嫁。

so? 英國18XX年嘅錯, 中國198X年犯多次好威威?

我只係想講，英國搶到香港都係用武力用威逼用野蠻的手段。我哋中國有實力的時候，攞返係好合理！

唔好講到班英國人好似正義的化身咁。香港的歷史問題係英國人造成，唔係我哋中國。

要你老母，美國民主典範都唔會容許啦。真係要分裂就南北戰爭，屍山血海都同你班叛國者打。

英國18XX年嘅錯, 中國198X年犯多次好威威?
邊個"講到班英國人好似正義的化身咁"? 呢度你打緊稻草人.
英國嘅唔正義, 係喺18XX年. 中國嘅唔正義, 喺1982年. 落後足140年
中國畀人話係生蕃, 抵死啦

又玩two wrongs make a right.
而且香港本來係喺聯合國殖民地名單上, 殖民地係有得公投自決前途.
只係中國夠晒無恥, 1972年將香港喺殖民地名單上剔除, 係中國搞到香港無得公投自決前途

我冇話係錯，只係理順嗰邏輯關係。香港原來就係我哋中國的，但實力不足被英國搶走。

一百幾年後，我哋有返足夠的實力，攞返原本屬於我哋的嘢。就係咁簡單。

英國唔係錯的話, 咁中國人憑咩話南京北京界址條約係"不平等條約"? 又搬龍門?

去到20世紀都仲係講惡而唔講道理, 中國人正生蕃

仲有, 咩叫"香港本來係中國"? 個cut off date 喺邊度? 點解咁定?

冇啦啦將原來屬於我哋中國的，被搶走的香港，加入咩名單，然後搞所謂的公投自決。

最搞笑呢個地方仲係被英國侵占中，你想咩結果都得啦。

中國阻止竟然俾人話無恥，真係

眼白白睇住自己的嘢被分裂出去就啱ge，我覺得你真係最無恥囉。

仲有, 咩叫"香港本來係中國"? 個cut off date 喺邊度? 點解咁定?
而家又話"原來屬於我哋中國的，被搶走的香港，加入咩名單"有問題, 唔係講拳頭無問題嘅咩? #62 你好似係咁講架喎. 而家又搬龍門呀?
係咁搬龍門嘅國家, 話你無恥好合理吖

不平等條約就係錯？幾時有人咁講過？得你講渣wor。

你講惡搶走我的嘢，然後就要我同你講道理，實際上就係唔想還返D嘢俾我。

似係你搬龍門多D囉。你夠惡的時候，就講惡。你唔夠惡的時候，就要講道理。

仲有香港回歸，我哋唔係當初講惡，成個過程係通過談判促成。槍都未開過一Q。

唔係咁定，英國佬何必要夾硬屈當時的中國政府簽咁多條約？

我一直都係講要公投. 我無講惡, 呢度你又再次玩put the words in others mouth.

中國話英國唔交出香港就打爛香港, 又無經香港人公投就佔領香港, 當然係野蠻

咩叫夾硬屈? 解釋吓? 咁1982 又係唔係中國夾硬屈英國簽?
而且你根本無正面回應:"咩叫"香港本來係中國"? 個cut off date 喺邊度? 點解咁定?"

我一直都係講香港冇資格公投，因為第一點：新界係租借。

第二點：港島九龍係通過不平等的武力，被強行切割出去，而遺留落嚟的歷史問題。

如果我哋中國實力依然不足，咁英國當然可以無視我哋，用佢的惡，任意決定香港的所有事。

但好彩我哋再唔係當初任由英國欺辱的存在，我哋有實力有能力去參與返，原來屬於我哋的香港的事務，香港的事從來都唔係香港人可以單獨決定的。

紅字aggg

推比人睇

英軍攻打南京攻打北京，逼使當時的中國政府，割讓原來屬於中國的領土。一早已經解釋完。

1982點算夾硬屈？香港前途問題係連續性，前因於1840開始的一系列歷史事件，本來就要有結論。通過一系列的談判，香港需要回歸於中國，就係咁簡單。

你話"香港冇資格公投", 所以咪話你哋中國人野蠻囉. 租定割根本無關. 有關嘅係該土地上嘅人嘅權利有無獲得尊重.

第二點, 咁你口中所謂嘅"不平等的武力，被強行切割出去", 係有問題定無問題? 唔該你講清楚.

但你覺得"英國欺辱"的話, 咁你應該唔覺得咁係啱. 同理, 而家係中國欺辱香港人. 中國比英國落後最少140年.

好一個搬龍門. 英國用軍力就叫夾硬屈, 中國用軍力威脅就唔叫夾硬屈. 仲有你仲未正面回應"咩叫"香港本來係中國"? 個cut off date 喺邊度? 點解咁定?"
香港漢初時唔係中原王朝嘅一部分. 係百越嘅一部份. 點解要用清做cut off? 點解中國唔還返兩廣畀越南? 個"自古以來" 任你9 up啦

你話"香港冇資格公投", 所以咪話你哋中國人野蠻囉. 租定割根本無關. 有關嘅係該土地上嘅人嘅權利有無獲得尊重.

第二點, 咁你口中所謂嘅"不平等的武力，被強行切割出去", 係有問題定無問題? 唔該你講清楚.

但你覺得"英國欺辱"的話, 咁你應該唔覺得咁係唔啱. 同理, 而家係中國欺辱香港人. 中國比英國落後最少140年.

點會冇關係？如果學你咁講，真係新界又可以獨立，天水圍屯門又可以獨立了。現實少少啦，日日沉浸係妄想世界。

被武力切割出去，有冇問題視乎角度，英國人一定覺得冇問題。但個結論就係香港被搶走，然後我哋中國自然要攞返嚟，亦衍生出香港回歸。

Post 主在這裡踩民主黨，小心畀人話你喺「五毛」！

點解唔得? 如果新界/天水圍, 覺得佢哋嘅利益被香港整體剝削, 利益衝突太大的話, 佢哋當然有權公投走.
唔現實嗰個係你. 呢個世界已經唔係只係講拳頭, 中國嗰套出到去根本行唔通.
所以話中國比英國落後最少140年, 中國係野蠻國家, 無話錯你

民主黨人士專門幫助，協助「中國人」來我們的香港拿取我們香港的福利，公屋！

本土派不嬲都屌開大中華撚架啦

唔回歸 中國出兵攻打仲衰
如果冇希特拉 就冇二戰 大英帝國就唔會末落
搞到無力談判

正如蘇格蘭獨立公投. 英國唔係用武力兇鳩蘇格蘭, 而係睇吓分歧喺邊, 作出一啲讓步, 咪無事囉

好似西政府咁, 吓吓兇加泰, 就算畀你咁樣留得住加泰, 咪一樣畀人覺得佢真係正一西政府囉.

個世界唔係150年前呀, 親中賣港賊優美開始

82年既香港人簡單嚟講就係同而家歐洲班後生差不多
今朝有酒今朝醉
得罪大陸要同佢哋政治對立經濟會受損
嗰陣啲人由大陸嚟香港就係想生活有保障
佢哋真係咁勇武一早喺大陸勇武咗

學者嗰陣攞台灣同新加坡嚟做辦，獨立既話生活會好艱辛
但佢哋無諗過長遠台灣同新加坡而家得到相對既穩定
（台灣其實算唔算穩定係個疑問）

你又知人地係賣港賊 唔俾係貨真價實既支那人既

係，我錯，我應該問佢係唔係香港人
喂，呀優美開始，你係香港人定中國人？

唔好意思
條約唔會因爲邊個係國際認可就隨便變
大清帝國簽左 清室退位詔書，認可中華民國係合法繼承政權

就算中華民國唔係國際認可，但佢擁有香港主權嘅合法接收權

而中華人民共和國係冇，話知國際點認可都好，你唔係條約嘅合法對象，你接收香港主權就係非法

你識唔識嫁

1. 新界係租借，但原租主政權 大清帝國已經滅亡，佢合法繼承政權 中華民國又冇意接收。理論上，新界若果係1997年就會陷入無政府狀態，絕對有理由舉行公投

2. 搞清楚，香港島同九龍嘅領土主權由大清帝國分割出去嘅原因，係因為大清帝國係戰爭落敗。戰爭落敗，自然就要以利益換取和平，好正常。
兩方武力不平等，係大清帝國自己責任，係佢唔認真改革同改良軍備，打輸仗可以怪邊個？
更何況，港島九龍嘅轉讓，大清同大英兩方都認可。

3. 請你搞清楚，大清帝國唔係中國。政權名稱唔可以隨隨便便混淆，條約寫到明邊個就係邊個。你講「中國」之前，唔該先定義你講緊邊一方面嘅「中國」，唔好亂用

2個點有D錯 因為由鴉片戰爭去到八國聯軍 中國都主要唔係輸軍力 而係輸心態上既自大 唔知自己斤両同內部鬥爭

一個叫清帝國，一個叫中華人民共和國，唔好搞錯

打輸仗咪簽戰敗條約囉

中英談判並沒有香港人參與，完全漠視港人自決的權利。

香港是殖民地，自然有權利公投獨立。

返天涯吠啦支那人

英國佬幫你教訓滿清走狗，既然你係中國人，係咪應該拍手慶賀？

英國佬要滿清割地賠款，既然你係中國人，係咪應該飲得杯落？

其實兩個都係衰人

阿根廷夠以武力威脅
英國咪一樣派兵保衛福克蘭
八十年代中國個兵力比依家弱好多
之後香港人連居英權都無

中國就唔洗多講 衰嘢多到數唔清

獨立先係唯一出路 歸英派唔好再幻想

英國唔係好嘢一回事，無乜盡力保護香港人係事實，
但如果講軍力，用阿根廷同中國比會唔會有少少…中國當年打韓戰玩人海戰，美軍都愁愁地啦

82年可樂？